\chapter{СИСТЕМЫ АКТИВНОЙ ПОМОЩИ ВОДИТЕЛЮ} \label{chapt1}

\section{Системы активной безопасности}
Современные автомобили содержат множество электронных систем, предназначенных для облегчения жизни водителя и повышения его безопасности.

Активной безопасностью называется совокупность конструктивных и эксплуатационных свойств автомобиля, направленных на предотвращение дорожно-транспортных происшествий и исключение предпосылок их возникновения, связанных с конструктивными особенностями автомобиля. Основным предназначением систем активной безопасности автомобиля является предотвращение аварийной ситуации. При возникновении такой ситуации система самостоятельно (без участия водителя) оценивает вероятную опасность и при необходимости предотвращает ее путем активного вмешательства в процесс управления автомобилем.

Применение систем активной безопасности позволяет в различных критических ситуациях сохранять контроль над автомобилем или, другими словами, сохранить курсовую устойчивость и управляемость автомобиля. Под курсовой устойчивостью понимается способность автомобиля сохранять движение по заданной траектории, противодействуя силам, вызывающим занос и опрокидывание. Управляемость заключается в способности автомобиля двигаться в заданном водителем направлении.

Основным предназначением систем активной безопасности автомобиля является предотвращение аварийной ситуации.

\textbf{Наиболее известными и востребованными системами активной безопасности являются:}
\begin{enumerate}
	\item ABS (Antiblockier System) --- антиблокировочная система тормозов. Предотвращает блокировку колес при торможении автомобиля, что сохраняет его курсовую устойчивость и управляемость. Сейчас применяется на большинстве современных авто. Hаличие системы позволяет нетренированному водителю не допускать блокировки колес.
  	\item EBD (Electronic Brake Distribution) --- система распределения тормозных усилий. Основная нагрузка при торможении ложится на колеса передней оси, на которых может быть реализован больший тормозной момент, в то время как колеса задней оси, напротив, разгружаются, и, при приложении к ним большого тормозного момента, могут заблокироваться. Система обеспечивает наиболее оптимальное тормозное усилие на осях, изменяя его в зависимости от конкретных дорожных условий. Эффект особенно заметен на автомобилях с задним приводом.
  	\item BA (Brake Assist) --- электронная система экстренного торможения. Система распознает экстренное торможение и повышает давление в тормозной магистрали, делая это во много раз быстрее, чем способен человек. 
	\item Электронная блокировка дифференциала
  	\item Антипробуксовочная система
  	\item Система курсовой устойчивости
	\item ACC (Active Cornering Control) --- автоматическая система стабилизации поперечного положения кузова в поворотах, а в некоторых случаях и изменяемого хода подвесок, главную роль в которой играют активные элементы подвески.
	\item ADR (Automatic Distance Regulation) --- система по поддержанию безопасного расстояния до впереди идущего автомобиля. В основе системы лежит радар, установленный в передней части автомобиля. Он постоянно анализирует расстояние до впереди идущего автомобиля. Как только этот показатель становится ниже установленного водителем порога, система ADR автоматически даст команду на снижение скорости, до тех пор, пока расстояние до впереди идущего автомобиля не достигнет безопасного уровня.
	\item AGS (Adaptive Getriebe-Steuerung) --- самонастраивающаяся система автоматической коробки передач. AGS в процессе движения выбирает самую подходящую для водителя передачу, распознавая стиль вождения. Система AGS позволяет предотвращать излишние переключения в автомобильных пробках, на поворотах или спусках.
	\item ATC (Automatic Traction Control) --- автоматическое управление тягой.
	\item ASC (Anti-Slip Control) --- антипробуксовочная система предназначена для предотвращения срыва колес в скольжение и снижения динамических нагрузок на элементы трансмиссии на неоднородном дорожном покрытии. Ведущие колеса сначала подтормаживаются, затем, если этого недостаточно, уменьшается подача топливной смеси в двигатель и, следовательно, поступающая на колеса мощность.	
\end{enumerate}

Кроме того, имеются вспомогательные системы активной безопасности (ассистенты), предназначенные для помощи водителю в трудных с точки зрения вождения ситуациях.

\textbf{К таким системам относятся:}
\begin{enumerate}
	\item Парктроник
	\item Адаптивный круиз-контроль
	\item Система помощи при спуске
	\item Система помощи при подъёме
	\item Электромеханический стояночный тормоз и другие
\end{enumerate}

Для запуска системы может использоваться ручной или автоматический режим. Ручной режим уместен в случае, если водитель знает какой именно маневр он хочет совершить в данный момент. В этом случае он может дать команду системе управления автомобилем.

Автоматический режим может быть применен в экстренных ситуацих, в которых пользователь не имеет возпожности быстро подать команду системе управления, либо в штатных ситуациях, в которых включение того или иного алгоритма управления регулируется на основе информации, поступающей с датчиков (GPS, датчик приближения, сигнал с другого автомобиля). Для распознавания критических ситуаций применяются специальные алгоритмы, использующие информаци о дорожной ситуации и действиях водителя (сила нажатия на педаль тормоза; момент, прикладываемый к рулевому колесу и т.п.).

%============================================================================================================================
\section{Современные бортовые контроллеры}
%\section{Системы помощи водителю}

\subsection{Организация информационной сети}
==Шина CAN, информация с датчиков, обработка информации о разметке от камеры, передача управления на электроусилитель руля. Описать получение данных, обработку, работу в реальном времени с дискретным временем.

==схема системы

%-------------
Бортовая электроника современного автомобиля в своем составе имеет большое количество исполнительных, измерительных и управляющих устройств. Для обмена информации между ними в современных автомобилях используется CAN-интерфейс.

CAN-шина обеспечивает подключение любых устройств, которые могут одновременно принимать и передавать цифровую информацию (дуплексная система). Шина реализована с помощью витой пары, что позволяет снизить влияние внешних электромагнитных полей, возникающих при работе двигателя и других систем автомобиля.

Скорость передачи данных по CAN-шине может достигать до 1 Мбит/с, при этом скорость передачи информации между блоками управления (двигатель --- трансмиссия, ABS --- система безопасности) составляет 500 кбит/с (быстрый канал), а скорость передачи информации системы "Комфорт" (блок управления подушками безопасности, блоками управления в дверях автомобиля и т.д.), информационно-командной системы составляет 100 кбит/с (медленный канал).

\includegraphics[width=110mm]{images/can1.png}

==Рис. 3. Блок-схема межсетевого интерфейса

==На рис. 1 показана топология и форма сигналов CAN-шины легкового автомобиля.

При передаче информации какого-либо из блоков управления сигналы усиливаются приемо-передатчиком (трансивером) до необходимого уровня.

==САN-шина в современных автомобилях
==Рис. 1. Топология и формы сигналов CAN-шины

==САN-шина в современных автомобилях
==Рис. 2. Фрагмент CAN-шины с распределением нагрузки в проводах CAN High can-Low

==На рис. 2 показан фрагмент CAN-шин с распределением нагрузки в линиях CAN-High, CAN-Low.






%---------------------------------------------------------------
\subsection{Основные характеристики бортовых контроллеров}
Наиболее известными являются...

==таблица?

Время квантования, быстродействие, физические возможности, датчики, измеряемые величины, взаимодействие с водителем

%---------------------------------------------------------------
\subsection{Организация управления движением автомобиля}
Всю совокупность процессов движения автомобиля можно разделить на отдельные манёвры. Как было сказано выше, переключение между выполняемыми манёврами может осуществлятся в автоматическом или ручном режиме.

Например, в режиме круиз-контроля, автомобиль может выполнять алгоритм "езда по прямой" до тех пор, пока не поступит информация с GPS и карты о приближающемся изгибе дороги. В этом случае, система может автоматически переключить алгоритм движения.

Одним из манёвров является перестроение автомобиля из одной полосы в другую, причём такие перестроения могут выполняться  плавно – в обычной обстановке – или же резко – в критической ситуации. Плавные перестроения используются при обгоне, смене полосы перед поворотом, съезде на обочину и в других случаях. Из соображений безопасности, крайне важно не выехать за границы, отведенные для совершения маневра. В ходе данного исследования были выявлены общие ограничения для плавных и резких перестроений, позволяющие обобщить решение задачи.

%============================================================================================================================
\section{Электроусилители рулевого управления}
Электроусилителем рулевого управления (элетроусилитель руля) называется конструктивный элемент рулевого управления автомобиля, в котором дополнительное усилие при повороте рулевого колеса создается с помощью электрического привода. Все чаще производители отдают предпочтение электроусилителю рулевого управления, постепенно заменяя гидроусилители руля.

\textbf{Основными преимуществами электроусилителя руля в сравнении с гидроусилителем рулевого управления являются:}
\begin{enumerate}
\item удобство регулирования характеристик рулевого управления;
\item высокая информативность рулевого управления;
\item высокая надежность в связи с отсутствием гидравлической системы;
\item топливная экономичность, обусловленная экономным расходованием энергии (снижение расхода топлива до 0,5 л. на 100 км).
\end{enumerate}

Электроусилитель рулевого управления открыл широкие возможности для создания различных систем активной безопасности: курсовой устойчивости, автоматической парковки, аварийного рулевого управления, помощи движению по полосе.

\textbf{Различают две основных схемы компоновки электроусилителя рулевого управления:}
\begin{enumerate}
\item усилие электродвигателя передается на вал рулевого колеса;
\item усилие электродвигателя передается на рейку рулевого механизма.
\end{enumerate}

\includegraphics[width=110mm]{images/ruls}

Наиболее востребован электроусилитель с приводом на рулевую рейку. Другое его название --- электромеханический усилитель рулевого управления. Известными конструкциями такого усилителя являются усилитель руля с двумя шестернями и усилитель руля с параллельным приводом.

Электромеханический усилитель рулевого управления состоит из электродвигателя, механической передачи и системы управления.

===Схема электромеханического усилителя руля c двумя шестернями

Электроусилитель руля объединен с рулевым механизмом в одном блоке. В конструкции усилителя используется, как правило, асинхронный электродвигатель.

Механическая передача обеспечивает передачу крутящего момента от электродвигателя к рейке рулевого механизма. В электроусилителе с двумя шестернями одна шестерня передает крутящий момент на рейку рулевого механизма от рулевого колеса, другая – от электродвигателя усилителя. Для этого на рейке предусмотрены два участка зубьев, один из которых служит приводом усилителя.

Схема электромеханического усилителя руля c параллельным приводом
В электроусилителе с параллельным приводом усилие от электродвигателя передается на рейку рулевого механизма с помощью ременной передачи и специального шариковинтового механизма.

Система управления электроусилителем руля включает входные датчики, электронный блок управления и исполнительное устройство.

К входным датчикам относятся датчик угла поворота рулевого колеса и датчик крутящего момента на рулевом колесе. Система управления электроусилителем руля также использует информацию, поступающую от блока управления ABS (датчик скорости автомобиля) и блока управления двигателем (датчик частоты коленчатого вала двигателя).

Электронный блок управления обрабатывает сигналы датчиков. В соответствии с заложенной программой вырабатывается соответствующее управляющее воздействие на исполнительное устройство – электродвигатель усилителя.

Электроусилитель руля обеспечивает работу рулевого управления автомобиля в следующих режимах:

поворот автомобиля в обычных условиях;
поворот автомобиля на малой скорости;
поворот автомобиля на большой скорости;
активный возврат колес в среднее положение;
поддержание среднего положения колес.
Электроусилитель рулевого управления
Поворот автомобиля осуществляется поворотом рулевого колеса. Крутящий момент от рулевого колеса передается через торсион на рулевой механизм. Закрутка торсиона измеряется датчиком крутящего момента, угол поворота рулевого колеса – датчиком угла поворота рулевого колеса. Информация от датчиков, а также информация о скорости автомобиля, частоте вращения коленчатого вала двигателя, передаются в электронный блок управления.

Блок управления рассчитывает необходимую величину крутящего момента электродвигателя усилителя и путем изменения величины силы тока обеспечивает ее на электродвигателе. Крутящий момент от электродвигателя передается на рейку рулевого механизма и далее, через рулевые тяги, на ведущие колеса.

Таким образом, поворот колес автомобиля осуществляется за счет объединения усилий, передаваемых от рулевого колеса и электродвигателя усилителя.

Поворот автомобиля на небольшой скорости обычно производится при парковке. Он характеризуется большими углами поворота рулевого колеса. Электронная система управления обеспечивает в данном случае максимальный крутящий момент электродвигателя, соответствующий значительному усилению рулевого управления (т.н. «легкий руль»).

При повороте на высокой скорости, напротив электронная система управления обеспечивает наименьший крутящий момент и минимальное усиление рулевого управления (т.н. «тяжелый руль»).

Система управления может увеличивать реактивное усилие, возникающее при повороте колес. Происходит т.н. активный возврат колес в среднее положение.

При эксплуатации автомобиля нередко возникает потребность в поддержании среднего положения колес (движение при боковом ветре, разном давлении в шинах). В этом случае система управления обеспечивает коррекцию среднего положения управляемых колес.

В программе управления электроусилителя руля предусмотрена компенсация увода переднеприводного автомобиля, вызванного различной длиной приводных валов.

В ряде систем активной безопасности электроусилитель функционирует без участия водителя. В системе курсовой устойчивости он обеспечивает обратное подруливание колес, а в парковочном автопилоте - автоматическую параллельную и перпендикулярную парковку.
\subsection{Структура рулевого управления}
\subsection{Применение}
\subsection{Устройство и типы электроусилителей руля}
Электроусилитель руля - ЭУР
Это электроусилители, в которых не осталось никакой гидравлики! На торсионе следящего устройства стоит датчик, и в зависимости от его сигнала электроника подает ток нужной полярности и силы на обмотки электромотора, связанного с рулевым механизмом через червячную передачу. А по сигналам от датчика скорости можно изменять характеристику усилителя в соответствии с любой заложенной в память блока зависимостью. Преимущества электроусилителя налицо:

- независимость работы усилителя от оборотов двигателя автомобиля,
- информативность (самонастройка усилителя руля к скорости автомобиля),
- независимость работы усилителя руля от температурных перепадов,
- экономичность: 

а) усилитель руля потребляет энергию только при вращении руля, в отличие от гидроусилителя, когда рабочая жидкость всегда гоняется по трубам, на что тратится дополнительная энергия. 

б) Коэффициент полезного действия электродвигателя намного выше КПД гидронасоса.

- надежность (отсутствие шлангов, ремней, прокладок, сальников, жидкостей),
- не требует обслуживания (замены, доливки рабочей жидкости),
- на порядок выше симметричность руля (отсутствие разницы вращающего усилия в левом и правом вращениях руля)

\includegraphics[width=110mm]{images/ruls}

Рис. а) вариант для автомобилей малого класса — усилитель встроен в рулевую колонку; б) вариант для автомобилей среднего класса; в) вариант для автомобилей большого класса и микроавтобусов — электропривод усилителя интегрирован с рулевой рейкой.

Электроусилитель ZF Servolectric в зависимости от полной массы и компоновки автомобиля может встраиваться в различные звенья рулевого управления.

На рисунке показаны следующие части:
1 --- рулевая колонка; 2 --- электроусилитель с червячной передачей и электронным блоком управления; 3 --- промежуточный вал; 4 --- реечный рулевой механизм; 5 --- следящее устройство с торсионом; 6 --- блок управления; 7 --- электропривод с механизмом винт-шариковая гайка-рейка.

\subsubsection{Системы рулевого управления с электро-гидравлическими усилителями}
В электро-гидравлических системах рулевого управления с усилителем (ЭГУР) используют стандартную гидравлическую технологию, но давление в них обеспечено насосом, который приводится в движение электродвигателем, вместо ременного привода от двигателя, что позволяет значительно увеличить контролируемость системы. Так, например, система Servotronic обеспечивает точную зависимость рулевого управления с усилителем от скорости, в котором количество подключенных сервомоторов, зависит от скорости движения, и таким образом увеличивает удобство управления для водителя. Степень усиления сильнее при низких скоростях при маневрировании или парковке. На более высоких скоростях электронная система датчиков постепенно уменьшает уровень усиления управления, что позволяет водителю управлять автомобилем более точно. При рулевом управлением со стандартным усилителем при повышении скорости гидроусилитель полностью отключается. Servotronic используется многими автомобилестроителями, включая Ауди, General Motors, БМВ, Фольксваген, Вольво, МЕСТО и Порше.

Электроусилитель руля (EPS или EPA) разработан, с использованием электродвигателя, чтобы уменьшить усилие, обеспечивая помощь при управлении водителю транспортного средства. Датчики обнаруживают движение и вращающий момент рулевой колонки, и компьютерный модуль подключает вспомогательный вращающий момент через электродвигатель, соединенный непосредственно или с механизмом управления или с рулевой колонкой. Это позволяет переменному количеству усиления применяться в зависимости от условий движения.

Система позволяет инженерам адаптировать рулевой механизм к переменным скоростям и амортизации системы подвески, для достижения идеального сочетания сглаживания езды, и управления для каждого транспортного средства.[5] На автомобилях группы Фиат величина усиления может регулироваться, нажатием кнопки с надписью «ГОРОД», который переключается между двумя отличающимися траекториями поворота, в то время как у большинства других систем EPS есть переменная усиления, которая учитывает больше помощи при уменьшении скорости транспортного средства и меньше помощи со стороны системы во время быстрой езды. В случае отказа данного компонента, механические соединения, такие как стойка и зубчатый валик служит резервными, подобно гидравлической системе. Электрический усилитель руля не стоит путать с сервоприводом или проводными рулевыми системами, которые используют электродвигатели для того, чтобы управлять колёсами, но без какого либо механического соединения с рулем.
У электрических систем есть небольшое преимущество в топливной экономичности, потому что нет никакого гидравлического насоса с ременным приводом, постоянно работающего вне зависимости от того, требуется ли помощь или нет, и это — главная причина их внедрения. Другое главное преимущество — устранение машинного компонента с ременным приводом, и несколькими гидравлическими шлангами высокого давления между гидравлическим насосом, установленным на двигателе, и механизмом управления, установленным на шасси. Это значительно упрощает производство и обслуживание. Включив электронный контроль устойчивости, электрические системы усилителя руля можно мгновенно изменить уровень поддержки, изменяя вращающий момент, чтобы помочь водителю при корректирующих маневрах.
Максимальная полезная мощность электрической системы транспортного средства ограничивает пределы возможностей электрической системы оказания помощи. 12-вольтная электрическая система, например, ограничивается 80-ю амперами тока, что в свою очередь ограничивает размер двигателя до пределов менее 1 кВт. Это количество энергии больше подходит для транспортных средств небольшого размера. Но скорее всего, не хватило бы для больших машин, таких как грузовики и внедорожники.существуют и другие типы электросистем, такие как 24-х вольтная и др. разновидности, используемые в гибридных авто и электромобилях. Они имеют большую выходную производительность, которая позволяет использовать двигатели большей мощности необходимых для больших и среднеразмерных транспортных средств.
Первые электрические системы управления появились на Honda NSX в 1990, FIAT Punto Mk2 в 1999, Honda S2000 в 1999, Toyota Prius в 2000[6] и на BMW Z4[7] в 2002. Сегодня многие изготовители используют электронное управление.
Обзоры в автомобильной прессе часто комментируют, что определенные системы управления с электрическим усилителем не дают достаточного «чувства дороги». Чувство дороги подразумевает под собой отношение между силой, необходимой для управления транспортным средством и усилием, которую водитель прилагает к рулю. Чувство дороги дает водителю субъективное восприятие, которое они используют при управлении транспортным средством. величиной чувства дороги (информативности руля) управляет компьютерный модуль, который управляет руководящей системой электроэнергии. В теории программное обеспечение должно быть в состоянии приспособить количество дорожного чувства, чтобы удовлетворить водителей. На практике, трудно учесть различные ограничения конструкции, производя более яркую информативность руля. Тот же самый аргумент также был применен к рулевому управлению с гидравлическим усилителем.
%============================================================================================================================
\section{Формулировка задачи исследования} \label{sect1_5}
В данной статье примем, что манёвр производится на прямолинейном плоском горизонтальном участке дороги, имеющем достаточную протяженность.

==рис перестроения

Рассмотрим задачу смены полосы более детально.

В ходе перестроения, автомобиль должен  сменить полосу движения, не выезжая при этом на запретные зоны. Понятно, что при этом в конечной точке (B) автомобиль имеет практически нулевое осевое вращение и боковую скорость, вектор его скорости практичеси колинеарен вектору скорости в точке A. Траектория маневра должна иметь гладкую форму, перерегулирование по боковому положению отсутствует. Также траектория должна иметь только одну точку перегиба, а сигнал управления менять знак единственный раз. Эти критерии являются обязательным для исследуемого маневра.

Дополнительным важным криерием качества перестроения является максимальное по модулю боковое ускорение. Его следует минимизировать для максимального комфорта пассажиров и водителя. Допустимым является значение $a_{y max}=0.4 м/с^2$.

Алгорим управления также должен работать в режиме реального времени и быть адаптивным к изменяющимся параметрам автомобиля и дороги. Максимальное время для итерации расчета управления составляет 10 мс. Сигнал управления не должен противоречить физическим возможностям автомобиля. Например, максимальная скорость поворота вала электроусилителя руля составляет 720 град/с, то есть 7.2 градуса за 10 мс, что соответствует интервалу времени, отводимому на решение задачи на каждом такте.
%============================================================================================================================
\section{Выводы} \label{sect1_6}

\clearpage